同志遊行十年首被禁！警僅批愛丁堡集會 義工難保無催淚彈

同志遊行十年首被禁！警僅批愛丁堡集會 義工難保無催淚彈

每年年尾都有彩虹旗幟飄揚港島區上空提倡平權，香港同志遊行委員會今年如常申請，原定在周六（16日）舉辦第十屆平權遊行與集會。惟在港人連月被剝奪人權之際，當局再禁同志遊行，只允許團體保留在愛丁堡廣場集會。明明已曾九度舉行過和平遊行，今次提交予警方參考的遊行方案內容又與過去無異，委員會成員楊煒煒指不解遊行被禁原因，更不滿當局遲遲未批「不反對通知書」，使主辦方難以落實各項安排。她坦言雖獲准集會，卻難保證警員絕不會到場干預，料年年遞增的參與人數今年勢減半。有計劃赴港支持的韓國人則批評，禁止遊行是剝削人民發聲的權利，凸顯今日香港的倒退。

大會原定周六（16日）舉辦第10屆香港同志遊行，依照過去9次的慣常路線，下午在銅鑼灣維園集合起步，一直遊行抵中環愛丁堡廣場再集會，沿途宣揚大愛、平權等精神。但警方今年首次反對該老牌遊行，只批准主辦方保留原定在終點集會的做法。煒煒指為使活動如期舉行，現只好將原定集合及遊行中的部份，例如打氣站、分享會等，「濃縮」在集會之中進行。她又指嘉賓暫均答應如期出席，包括平機會新任主席朱敏健、彩虹大使大律師吳靄儀等。

煒煒指，早於今年4月已向當局提交遊行方案，與此同時，亦招募達400名義工，並開始籌備各項環節，以及邀請外國領事等作客到場。惟警方歷來都會在10月中向委員會批出「不反對通知書」，騰出1個月時間讓大會落實流程和物資，今年則遲遲未有回音。她又提到早在10月中與警方開會時，警方沒對她的計劃書提反建議，但曾有警員就直接問「你會唔會考慮取消啊？」她只回應「你照批我照搞」。

煒煒指出，「我哋其實同一般遊行唔一樣，唔係有個台、有支咪，講完就行」除印製文宣、橫幅外，還要安排集會場地，即起點維園和終點愛丁堡廣場的預訂和通知，同時又要安排出席分享的嘉賓到場時間。故當各方都在催促委員會公佈香港同志遊行詳情時，她自10月底起每日致電警方催促，今次警方卻在「不反對通知書」的48小時前「死線」時間才通知，令委員會完全喪失預算。她稱並非沒與成員討論過上訴，但僅餘2日籌備已深感壓力，再等候結果出爐就不剩1日籌備，在現行遊行集會制度下上訴，相信只會令半年的心血付諸流水。

她又慨嘆平權路要有人權並存而行，禁止遊行正正就是打壓人民自由。大會今年以「平權是公義 咪漏咗同志」為口號，期望在僅存自由的空間中，為人提供平台發聲。她更放膽「篤灰」指核心義工中有藍絲，但籌備今次活動雖未必能令黃藍政見溝通，「但至少做到黃藍政見忍讓，佢哋都依然會聽相反政見人士的情況，我實在覺得雙方係多咗理解。」

由2008年起首辦只吸引1,000人參與，至去年吸引12,000人響應參加，除2010年因經費問題暫緩一屆外，香港同志遊行人數是逐年遞升，大會料今年遊行人數將會減半。有去年特意赴港支持的韓裔參與者怡羅坦言，自幼認識的香港文化就是要「追求」，看見今日出現倒退，怒指「就是（香港）警察他們糊塗，取消（遊行）的原因就是怕示威更激烈，而更激烈的原因是因為警察的暴力，當然是很悲慘的事情。」她笑言「機票已買」相信會赴港支持，最憂心只是在港有外國人來和平集會都會被捕。

【香港同志遊行（集會）】
日期：11月16日（周六）
時間：下午2時至6時
地點：中環愛丁堡廣場
詳情：
＊公眾活動已獲發不反對通知書

Source : 蘋果日報

好想多啲人去